### 巴巴罗萨再战米兰（1）

#### A War of Attrition 消耗战

虽然巴巴罗萨希望在国际上获得对维克多教宗地位的承认与他在米兰的失利有关，但他在帕维亚会议后便解散了军队。狮子亨利、沙林恩的贝特霍尔德四世还有大多数主教们都返回了。在1161年新的生力军从德意志地区抵达之前，皇帝很大程度上都在依赖他在意大利地区的贵族支持者和城邦盟友。由于他缺乏足够的兵力来围攻米兰，因此巴巴罗萨打算进行消耗战：封锁为米兰供应物资的道路，破坏米兰的乡村，以及一些出其不意的小规模交战。米兰现在四面都是与他们敌对的势力。东南面的洛迪新城阻碍了米兰通向皮亚琴察的道路。巴巴罗萨曾于1158年9月将原本属于米兰的两个郡封给了海因斯贝格伯爵戈斯温三世（Count Goswin III of Heinsberg）：位于米兰城西北、提契诺河以东的塞普里奥（Seprio），还有从科莫湖以南延伸到米兰东北部阿达河上游的马特萨纳（Martesana）。巴巴罗萨的城邦盟友诺瓦拉和韦尔切利控制了米兰西部的提契诺河谷。米兰南部的帕维亚则完成了对米兰城以及其附属乡村的合围。

1160年间充满了各种试探性的交锋。3月22日，米兰人攻打洛迪，但洛迪人在城外的战斗中击退了进攻者。几天后巴巴罗萨抵达落地，对市民们在保卫帝国荣誉战斗中的英勇表现表示感谢，但也警告他们今后不要轻易被引诱到城墙外作战，以免遭到伏击使得城市被攻陷。4月，日耳曼人、洛迪人和克雷莫纳人的军队攻占了位于阿达河以东的两座米兰人控制的城堡，加强了对米兰的封锁；但巴巴罗萨因为怀疑对方有埋伏而禁止军队擅自攻击出现在河对岸的米兰军队。巴巴罗萨在5月与克雷莫纳以及帕维亚的先遣军一起，摧毁了米兰西侧的附属城镇。6月2日，米兰人在200名皮亚琴察骑士的支持下，以100辆战车（wagons）作为步兵和弓箭手的移动野战工事，与帝国军队对峙。巴巴罗萨不愿冒险在一场战斗中损失过多的部队，于是撤退到了帕维亚，在那里他将意大利的雇佣骑士都解散了。皇帝保存了有生力量，但米兰也借此机会打破了对其粮食供应的封锁。

趁着巴巴罗萨退到帕维亚的时候，米兰人于6月9日进攻洛迪。大部分米兰军队都布置在离洛迪很近的地方，然后派出了40多名骑士去引诱洛迪人进入伏击圈。洛迪人没有听从巴巴罗萨先前的警告，选择追击米兰人。在随后的混战中，双方都有人被俘。第二天继续重复了这一过程，但这回洛迪人看到米兰人主力出现，急忙退回了洛迪城，双方部队在城墙外对峙。双方都不敢贸然进攻，于是米兰人先行撤退了。这次惨败后，米兰人决定于6月18日派出城内的六路军队大举进攻。米兰人成功的机会很大，因为洛迪的城墙还没有完工，其防御工事主要是依托土城墙和两条护城河。到了下午，城市基本上被包围了，但米兰人无法让足够的兵力通过沼泽地，无法正式合围洛迪。皮亚琴察的援军在傍晚时分感到，协助米兰人，但洛迪守住了阿达河上的桥梁，并派人到克雷莫纳和帕维亚请求增援。6月19日黎明时分，围攻的米兰人在阿达河的对岸发现了克雷莫纳人的援军，并且拆除了他们营地的帐篷，米兰对洛迪的围攻仅仅持续了一天半。8月3日，洛迪的新城墙开始施工，米兰摧毁洛迪新城的企图宣告失败。

7月，阿达河以东的贝加莫与布雷西亚之间的区域成为军事活动频繁的场所。巴巴罗萨从贝加莫向东推进到布雷西亚境内，迫使布雷西亚人解除了对一座城堡的围困，他还摧毁了连接米兰和布雷西亚的一条公路上的一座桥梁。7月28日，他占领了伊赛奥湖南端的伊赛奥（Iseo），即奥利奥河（Oglio）的源头，这条溪流将布雷西亚和贝加莫的领地分隔开来。连接米兰和布雷西亚的主要公路在卡诺萨穿过阿达河，8月初，洛迪和克雷莫纳的联军摧毁了那里的桥梁。然而此时布雷西亚人已经加入了米兰人在马特萨纳的战场。

7月末，米兰六路大军已有三军的骑士和步兵向北出发，开始围攻卡尔卡诺（Carcano），卡瓦卡诺位于科莫湖的两条支流之间：西边的支流是科莫湖本体，东边的支流称为莱科湖（Lake Lecco），阿达河从这里流出科莫湖。米兰人的攻势很有可能打破帝国在北方的封锁，并且切断从科莫到瑞士东部山口通往德意志地区的道路。巴巴罗萨只得终止他的布雷西亚战役，以减少帝国在卡尔卡诺地区的驻军。他希望能够困住米兰人，正如他在战役结束后不久在给阿奎莱亚都主教皮尔格林的信中所解释的那样，因为他自己的军队将楔在他们和米兰之间。巴巴罗萨在8月8日到达卡尔卡诺之前并不知道，米兰人已经得到了城内其他三路军队的增援，人数大大超过了自己的部队。他的军队包括来自科莫、诺瓦拉和韦尔切利的先遣军；还有大概是海因斯贝格伯爵戈斯温三世指挥的赛普里奥和马特萨纳的骑士；以及蒙费拉托的威廉、比亚恩德拉泰的吉多还有洛梅洛的吉多（Guido of Lomello）等大贵族。他的麾下还有一些德意志人。扎林根的贝特霍尔德四世，他因为希望巴巴罗萨支持他的兄弟鲁道夫继任美因茨大主教，便带着本部人马跟随着；弗拉迪斯拉夫被放逐的堂兄弟——波西米亚公爵奥尔德里奇（Duke Oldřich of Bohemia），还有图林根地区的巴尔豪森伯爵康拉德（Count Conrad of Ballhausen）。帝国军队是在短时间内勉强集结起来的，而且人数不多。

德意志人于8月8日在卡尔卡诺以南一公里处的阿尔塞廖湖（Lake Alserio）畔扎营。皇帝麾下的意大利军队在他驻地西南两公里处的一座山脊上扎营。8月9日的战斗分了两个阶段。巴巴罗萨的德意志军队击溃了米兰人的步兵，摧毁了米兰人的军旗战车（carroccio），还杀掉了拉战车的牛，夺取了金十字架和装饰在上面的圣安布罗斯（St. Ambrose）旗帜。然而米兰人的骑士彻底击溃了皇帝的意大利盟友。他们中有2000多人溃逃，包括蒙费拉托的威廉；还有许多人，特别是诺瓦拉人被屠杀。米兰人控制了除了湖泊之外可以俯瞰巴巴罗萨营地的高地。据米兰匿名者记载，皇帝只剩下200多名还能战斗的骑士。岩石地形和暴雨阻止了米兰对湖对岸德意志人的攻击，使得皇帝能够撤退到科莫城外的一座城堡，而且米兰也担心他只是佯装撤退。米兰人洗劫了德意志人的营地，释放了之前被巴巴罗萨抓获的俘虏。

200名克雷莫纳人和80名洛迪骑士此时还不知道在卡尔卡诺发生的事情，于8月10日带着巴巴罗萨要求运送的大量物资从洛迪出发了。沉重的符合使他们只能龟速行进，8月11日上午，米兰人发现并且在沼泽地埋伏了这一队伍。他们俘虏了10名洛迪人和14名克雷莫纳人，其他人丢下盔甲和200匹马四散而逃了。巴巴罗萨刚一得知这一消息就赶来营救他的盟友了，而米兰人也随之撤退。米兰人随后用克雷莫纳、科莫、帕维亚等亲帝国城邦的约200名骑士，换取了皇帝先前扣押的所有人质。
